\documentclass{amsart}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{parskip}
\usepackage{enumerate}

\def\diam{\mathrm{diam}}
\def\dom{\mathrm{dom}}
\def\card{\mathrm{card}}
\def\Re{\mathrm{Re}}
\def\Im{\mathrm{Im}}
\def\lin{\mathrm{lin}}
\def\dim{\mathrm{dim}}
\def\codim{\mathrm{codim}}
\def\co{\mathrm{co}}
\def\Int{\mathrm{Int}}

\setlength{\parindent}{0mm}

\usepackage{vmargin}
\setmargins{2.5cm}       % margen izquierdo
{1.5cm}                        % margen superior
{15.5cm}                      % anchura del texto
{23.42cm}                    % altura del texto
{10pt}                           % altura de los encabezados
{1cm}                           % espacio entre el texto y los encabezados
{0pt}                             % altura del pie de página
{2cm}                           % espacio entre el texto y el pie de página
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{Problemas de An\'{a}lisis Funcional Avanzado}

\textbf{Tema 2: Espacios localmente convexos. \\
	Teorema de Krein-Milman}

\smallskip

David Cabezas Berrido

\end{center}

\smallskip

\textbf{Ejercicio 1:} 

\smallskip

Sea $X$ un espacio vectorial sobre $\mathbb{C}$, $X'$ su dual algebraico y $X_\mathbb{R}$, $(X')_\mathbb{R}$ los correspondientes espacios reales subyacentes. Prueba que la aplicación $f\mapsto\Re f$ es una biyección $\mathbb{R}$-lineal de $(X')_\mathbb{R}$ en $(X_\mathbb{R})'$.

\textbf{Soluci\'on:}

Si $f\in (X')_\mathbb{R}$, en particular $f\in X'$ (son idénticos como conjuntos), luego $f(\lambda x+y)=\lambda f(x)+f(y)$ para cada $\lambda\in\mathbb{C}$ y $x,y\in X$. Podemos escribir $f$ como $f=\Re f+i\Im f$, de modo que $\Re f(\lambda x+y)+i\Im f(\lambda x+y)=\lambda(\Re f(x)+i\Im f(x))+\Re f(y)+i\Im f(y)$ para cada $\lambda\in\mathbb{C}$ y $x,y\in X$. En el caso de que $\lambda$ sea real tendremos $\Re f(\lambda x+y)=\lambda\Re f(x)+\Re f(y)$, lo que demuestra ($\lambda\in\mathbb{R}$ y $x,y\in X$ son arbitrarios) que $\Re f\in (X_\mathbb{R})'$.

Dado $g\in (X_\mathbb{R})'$, tomando $f(x):=g(x)-ig(ix)$ para cada $x\in X$ se tiene
\begin{align*}
f(\lambda x+y)&=g(\lambda x+y)-ig(i\lambda x+iy)=\lambda g(x)+g(y)-i(\lambda g(ix)+g(iy)) \\
&=\lambda g(x)-\lambda ig(ix)+g(y)-ig(iy)=\lambda f(x)+f(y)
\end{align*}
para $x,y\in X$ y $\lambda\in\mathbb{R}$. Esto demuestra que $f$ es $\mathbb{R}$-lineal, pero además
\[f(ix)=g(ix)-ig(-x)=i(-i)g(ix)+ig(x)=i(g(x)-ig(ix))=if(x)\]
para cada $x\in X$. Concluimos que $f$ es ($\mathbb{C}$-)lineal y por tanto $f\in X'=(X')_\mathbb{R}$ (como conjuntos). Como es claro que $\Re f=g$, deducimos que la aplicación es sobreyectiva.

La identidad $\Im f(x)=\Re(-i f(x))=-\Re f(ix)$ sugiere que $f$ viene unívocamente determinado por su parte real, luego en realidad tenemos una biyección.

Finalmente, es claro que la función parte real es $\mathbb{R}$-lineal.

\smallskip

\textbf{Ejercicio 2:}
\smallskip

Sean $X$ e $Y$ espacios vectoriales y $g:X\rightarrow Y$ una aplicación. Prueba que las siguientes afirmaciones son equivalentes:
\begin{enumerate}[i)]
	\item $g$ es afín.
	\item Existe una aplicación $\mathbb{R}$-lineal $f:X\rightarrow Y$ y un vector $b\in Y$ tales que $g(x)=f(x)+b$ para todo $x\in X$.
\end{enumerate}

\textbf{Soluci\'on:}

Supongamos primero (ii). Dados $x,y\in X$ y $t\in[0,1]$, tenemos
\begin{align*}
g((1-t)x+ty)&=f((1-t)x+ty)+b=(1-t)f(x)+tf(y)+(1-t)b+tb\\&=(1-t)(f(x)+b)+t(f(y)+b)=(1-t)g(x)+tg(y),
\end{align*}
lo que demuestra que $g$ es afín.

Suponiendo (i), tomamos $f:X\rightarrow Y$ dada por $f(x)=g(x)-g(0)$. Sólo necesitamos probar que $f$ es $\mathbb{R}$-lineal.
 Primero comprobamos que $f$ preserva el producto por escalares de $[0,1]$, sean $x\in X$ y $t\in[0,1]$:
 \begin{align*}
f(tx)=g(tx)-g(0)=g(tx+(1-t)0)-g(0)=tg(x)+(1-t)g(0)-g(0)=tg(x)-tg(0)=tf(x).
\end{align*}
Ahora vemos que $f$ separa sumas. Si $x,y\in X$, tenemos
\begin{align*}
f(x+y)&=g\Big(\frac{2x+2y}{2}\Big)-g(0)=\frac{1}{2}g(2x)+\frac{1}{2}g(2y)-\frac{1}{2}g(0)-\frac{1}{2}g(0) \\
&=\frac{1}{2}f(2x)+\frac{1}{2}f(2y)=f(x)+f(y),
\end{align*}
donde hemos aplicado lo anterior para cancelar los $\frac{1}{2}$ de fuera con los $2$ de dentro de $f$.

Utilizando la aditividad un número arbitrario de veces podemos concluir que $f(nx)=nf(x)$ para cada $n\in\mathbb{N}\cup\{0\}$ y $x\in X$. Todo real positivo $r\in\mathbb{R}^+$ se puede escribir como $r=n+t$ con $n\in\mathbb{N}\cup\{0\}$ y $t\in[0,1]$. Por tanto,
\[f(rx)=f(nx+tx)=f(nx)+f(tx)=nf(x)+tf(x)=rf(x),\] lo que demuestra que $f$ preserva homotecias de razón positiva.
Finalmente, la igualdad
\[0=f(0)=f(x+(-x))=f(x)+f(-x)\]
lleva a $f(-x)=-f(x)$ para todo $x\in X$. Concluimos así que $f$ es $\mathbb{R}$-lineal.

\smallskip

\textbf{Ejercicio 3:}
\smallskip

Sea $X$ un espacio vectorial, $n$ un natural, $B_j$ con subconjunto convexo de $X$ para todo $j\in\{1,\ldots,n\}$ y $B=\bigcup_{j=1}^n B_j$. Prueba que
\[\co(B)=\left\{\sum_{j=1}^n t_j x_j: t_j\in[0,1], \ x_j\in B_j \ \forall j=1,\ldots,n, \ \sum_{j=1}^n t_j=1\right\}.\]
Observa como consecuencia que si $b_1,\ldots,b_n$ son elementos de $X$,
\[\co(\{b_1,\ldots, b_n\})=\left\{\sum_{j=1}^n t_j b_j: t_j\in[0,1] \ \forall j=1,\ldots,n, \ \sum_{j=1}^n t_j=1\right\}.\]

\textbf{Soluci\'on:}

La segunda igualdad es un caso particular en la que cada $B_j$ se reduce a un punto, por lo que basta con demostrar la primera.
Además, la inclusión hacia la derecha ($\supset$) es trivial por la Proposición 3.1.1, ya que cada $B_j$ está contenido en $B$.

Dado $x\in \co(B)$, podemos escribir $x=\sum_{i=1}^m \lambda_i y_i$ con $m\in\mathbb{N}$, $\lambda_i\in[0,1]$, $y_i\in B$ para cada $i=1,\ldots,m$ (Proposición 3.1.1) y $\sum_{i=1}^m \lambda_i=1$.
Nuestro objetivo es escribir $x$ con $n$ sumandos cada uno en un conjunto $B_j$ y manteniendo la misma condición sobre los pesos (deben ser no negativos y sumar 1).

Supongamos que hubiese dos elementos $y_i,y_{i'}\in B$ con $i,i'\in\{1,\ldots,m\}$, $i\neq i'$, y $y_i,y_{i'}\in B_j$ para algún $j=1,\ldots,n$. Reordenando y renombrando si es preciso, podemos suponer que son $y_{m-1},y_m\in B_j$. Por la convexidad de $B_j$ tenemos
\[y:=\frac{\lambda_{m-1}}{\lambda_{m-1}+\lambda_m}y_{m-1}+\frac{\lambda_m}{\lambda_{m-1}+\lambda_m}y_m\in B_j\subset B,\]
y podemos escribir
\[x=\sum_{i=1}^{m-2} \lambda_i y_i+(\lambda_{m-1}+\lambda_m)y.\]
Hemos expresado $x$ utilizando un sumando menos y es obvio que se sigue cumpliendo la condición sobre los nuevos puntos y pesos.

Podemos repetir este proceso siempre que existan dos índices distintos tales que los puntos correspondientes están en un mismo $B_j$, de modo que en un número finito de pasos llegaríamos a expresar $x$ como una combinación convexa en la que cada $y_i$ pertenece a un único $B_i$, lo que forzaría a que esa combinación tuviese como máximo $n$ sumandos. En caso de haber menos, podríamos añadir nuevos elementos a la combinación otorgándoles peso 0, de forma que todos los $B_j$ tengan (como mínimo) un representante.

\pagebreak

\textbf{Ejercicio 4:}
\smallskip

Sea $X$ un espacio vectorial y $\mathcal{B}$ una familia no vacía de subconjuntos absorbentes y equilibrados de $X$ de modo que
\begin{enumerate}[i)]
	\item $\forall U,V\in\mathcal{B}, \ \exists W\in \mathcal{B}: W\subset U\cap V$.
	\item $\forall U\in\mathcal{B}, \ \exists V\in \mathcal{B}: V+V\subset U$.
\end{enumerate}
Prueba que existe una única topología vectorial en $X$ con respecto a la cual $\mathcal{B}$ es una base de entornos de cero.

\textbf{Soluci\'on:}

Definimos la topología $\mathcal{T}$ como sigue. Un conjunto $A\subset X$ será abierto cuando para cada $a\in A$ exista $U\in\mathcal{B}$ tal que $a+U\subset A$. Es claro que la topología $\mathcal{T}$ contiene al vacío, al total y que es estable por uniones arbitrarias. Si $A,B\in\mathcal{T}$ y $x\in A\cap B$, sabemos que existen $U,V\in\mathcal{B}$ cumpliendo $x+U\subset A$ y $x+V\subset B$. La propiedad (i) nos da un $W\in\mathcal{B}$ tal que $W\subset U\cap V$, luego $x+W\subset A\cap B$ y $A\cap B\in\mathcal{T}$. Probamos así que $\mathcal{T}$ es estable para intersecciones finitas y concluimos que es una topología.

Primero comprobaremos que efectivamente los elementos de $\mathcal{B}$ son entornos de cero en dicha topología. Fijamos $U\in\mathcal{B}$ y bastará comprobar que el conjunto $A=\{x\in X:\exists V\in \mathcal{B}, \ x+V\subset U\}$ es abierto, puesto que $0\in A \subset U$. Sea $x\in A$, existe $V\in\mathcal{B}$ tal que $x+V\subset U$. Por (ii) podemos tomar $W\in\mathcal{B}$ tal que $W+W\subset V$, y la inclusión $(x+W)+W\subset U$ asegura que $x+W\subset A$, luego $A\in\mathcal{T}$. Es claro que cualquier entorno de cero contiene un elemento de $\mathcal{B}$, luego $\mathcal{B}$ es base de entornos de cero para $\mathcal{T}$. Además, es obvio que la definición de $\mathcal{T}$ es la mínima para que $\mathcal{B}$ sea base de entornos de cero, lo que garantiza la unicidad.

Veamos ahora que $\mathcal{T}$ es una topología vectorial. Fijamos un punto $(x,y)\in X\times X$. Cualquier entorno de $x+y$ contiene un conjunto de la forma $x+y+U$ con $U\in\mathcal{B}$, tomamos $V\in\mathcal{B}$ tal que $V+V\subset U$, que existe por (ii). Los conjuntos $x+V$ e $y+V$ son entornos de $x$ e $y$ respectivamente, y además $(x+V)+(y+V)\subset x+y+U$. Esto prueba la continuidad de la suma.

Para el producto por escalares fijamos un punto $(\lambda, x)\in \mathbb{K}\times X$. Cualquier entorno del punto $\lambda x$ contendrá un conjunto de la forma $\lambda x+U$ con $U\in\mathcal{B}$. Asumiré que he encontrado $V\in\mathcal{B}$ y $\varepsilon>0$ tales que $(\lambda+\varepsilon\mathbb{D})(x+V)\subset \lambda x+U$ y veré qué tienen que cumplir. En caso de existir dichos $V$ y $\varepsilon$ quedará probada la continuidad del producto por escalares y concluiremos la demostración.
\[(\lambda+\varepsilon\mathbb{D})(x+V)\subset \lambda x+\lambda V+\varepsilon\mathbb{D}x+\varepsilon\mathbb{D}V,\]
luego necesito $\lambda V+\varepsilon\mathbb{D}x+\varepsilon\mathbb{D}V\subset U$. Utilizando (ii) inductivamente puedo conseguir $V\in\mathcal{B}$ cumpliendo $nV+V+V\subset \sum\limits_{j=1}^{n+2}V\subset U$ para $n\geq|\lambda|$. Por ser $V$ equilibrado tengo
\[\lambda V=\lambda\mathbb{D}V=|\lambda|\mathbb{D}V\subset n \mathbb{D}V=nV.\]
Por otra parte, si tomo $\varepsilon\leq 1$ y uso que $V$ es equilibrado obtengo $\varepsilon\mathbb{D}V\subset \mathbb{D}V=V$. Sólo falta ver si $\varepsilon\mathbb{D}x\subset V$. Como $V$ es absorbente tengo $r\in\mathbb{R}^+$ tal que $rx\in V$, y siempre que $\varepsilon\leq r$ tendremos \[\varepsilon\mathbb{D}x\subset r\mathbb{D}x= \mathbb{D}rx\subset \mathbb{D}V=V.\]

\textbf{Ejercicio 5:}
\smallskip

Sea $\varphi:X\rightarrow\mathbb{R}$ una pseudonorma. Probar
\begin{enumerate}[a)]
	\item $\varphi(0)=0$.
	\item $\varphi(x)\geq 0$ para todo $x\in X$.
	\item Toda seminorma es pseudonorma.
	\item Existe un única topología vectorial $\tau$ en $X$ con respecto a la cual la familia $\mathcal{B}=\{U_\varepsilon:\varepsilon\in\mathbb{R}^+\}$ es base de entornos de cero, donde $U_\varepsilon=\{x\in X:\varphi(x)<\varepsilon\}$ para cada $\varepsilon\in\mathbb{R}^+$.
\end{enumerate}

\pagebreak

\textbf{Soluci\'on:}
\begin{enumerate}[a)]
	\item Para cada $n\in\mathbb{N}$, se tiene $\varphi(0)=\varphi\big(\frac{1}{n}0\big)$. Por tanto, $\varphi(0)=\lim\limits_{n\to\infty}\varphi\big(\frac{1}{n}0\big)=0$, donde hemos usado (i) con $x=0$.
	\item Tomando $\alpha=-1$ en (iii) obtenemos $\varphi(-x)\leq\varphi(x)$, pero haciendo lo mismo para $-x$ llegamos a $\varphi(x)=\varphi((-1)(-x))\leq\varphi(-x)$, luego  $\varphi(x)=\varphi(-x)$ para cada $x\in X$. De (a) y (ii) deducimos entonces que $0=\varphi(0)=\varphi(x-x)\leq\varphi(x)+\varphi(-x)=2\varphi(x)$ para cada $x\in X$.
	\item Supongamos ahora que $\psi$ es una seminorma. La propiedad (ii) ya la cumple una seminorma. La propiedad $\psi\big(\frac{1}{n}\cdot x\big)=\frac{1}{n}\psi(x)$ deja claro que $\psi\big(\frac{1}{n}\cdot x\big)$ converge a 0 cuando $n$ tiende a infinito, obteniéndo así (i). Para (iii) usamos simplemente $\psi(\alpha x)=|\alpha|\psi(x)\leq\psi(x)$, ya que $|\alpha|\leq 1$. Por tanto, $\psi$ es una pseudonorma.
	\item En vista de lo probado en el Ejercicio 4, basta comprobar que la familia $\mathcal{B}=\{U_\varepsilon:\varepsilon\in\mathbb{R}^+\}$ está formada por subconjuntos absorbentes y equilibrados de $X$ que cumplen
	\begin{enumerate}[1)]
		\item $\forall U,V\in\mathcal{B}, \ \exists W\in \mathcal{B}: W\subset U\cap V$.
		\item $\forall U\in\mathcal{B}, \ \exists V\in \mathcal{B}: V+V\subset U$.
	\end{enumerate}
	
	Empezamos probando que son equilibrados. Dado $x\in U_\varepsilon\in\mathcal{B}$ y $\lambda\in\mathbb{D}$, tenemos $\varphi(\lambda x)\leq\varphi(x)<\varepsilon$, luego $\lambda x\in U_\varepsilon$. Por tanto, $\mathbb{D} U_\varepsilon\subset U_\varepsilon$.
	
	Para ver que son absorbentes, sea $U_\varepsilon\in\mathcal{B}$. Dado cualquier $x\in X$, la condición (i) garantiza la existencia de $n\in\mathbb{N}$ tal que $\varphi\big(\frac{1}{n}x\big)<\varepsilon$, luego $\frac{1}{n}x\in U_\varepsilon$ y $x\in nU_\varepsilon$.
	
	Dados ahora $U_\varepsilon,U_\delta\in\mathcal{B}$, tomando $\gamma=\min\{\varepsilon,\delta\}>0$ es claro que $U_\gamma\subset U_\varepsilon\cap U_\delta$, lo que prueba (1).
	
	Sólo falta probar (2). Dado $U_\varepsilon\in\mathcal{B}$, tomamos $\delta=\varepsilon/2$. Para cada $x,y\in U_\delta$ tenemos $\varphi(x),\varphi(y)<\delta$, y la propiedad (ii) nos dice que $\varphi(x+y)\leq\varphi(x)+\varphi(y)<\delta+\delta=\varepsilon$. Por tanto, $x+y\in U_\varepsilon$, y la arbitrariedad de $x$ e $y$ nos permite deducir que $U_\delta\subset U_\varepsilon$.
\end{enumerate}

\end{document}